軍事獨立源自經濟獨立

很多人以為，只要壓迫我們的帝國崩潰了，我們就會立即獲得自由與獨立。所以他們的心思，總是放在怎樣希望帝國崩潰上，認為只要帝國崩潰，一切即水到渠成。得到獨立，自由，民主與幸福的生活。

很遺憾地，這不是事實。我們不用看太遠的歷史，就看滿清帝國的崩潰，滿清帝國的崩潰，有為他底下的臣民帶來自由嗎？

沒有，你可以看到，帝國崩潰之後，到處擁有軍事經濟力量的實力者，也就是所謂的軍閥，會在帝國的殘骸上，建立自己的王國。這些王國之間發生戰爭，勝者征服敗者並吞併其勢力範圍，最後勝利的王國，又重新建立新的帝國，王朝又重新建立，這只是一百年不足的事情。

讀到這點，很可能會令你產生一個想法，就是槍桿子出政權，而武力決定了權力，沒有武力，則也只會被擁有武力者屈服。問題是，要怎樣才能擁有武力？ 甚麼人能成為軍閥？我們可以留意到的是，大部分軍閥，前身就是帝國的軍隊，他們趁帝國崩潰的時候，收編帝國的軍隊變成自己的私人部隊，只有這些人才能夠擁有武力。

想要武力，是否代表我們自己去獲得和練習使用軍火呢？這也不見得是錯誤的，自身的武力也是武力，但這不會讓你擁有一支軍隊。就算你能夠百發百中，是受過精良軍事訓練的精銳士兵，那也只代表你擁有強大的個人戰鬥能力，你可能會因此而被人崇拜，卻不會因此而擁有軍隊，你最多有能力加入一支軍隊成為裡面的精銳，但擁有軍隊需要的是別的東西。

帝國瓦解的瞬間，帝國瓦解的只是它的忠誠與秩序，但是它的一切形體皆會繼續存在，一個有百萬大軍的帝國，在瓦解的時候，那百萬士兵並不會立即消失。他們會繼續存在，但是他們原先效忠的對象，將失去利用權力維持他們的生計的能力。這些士兵也許會有少數人堅持要復興帝國，只是對於大部分人來說，他們會留意到的是自己和家庭的經濟問題。

他們需要錢，需要薪水，能夠幫他們解決這個問題的人，就是他們的新主人，新的服務對象。士兵也是人，他們需要吃飯，他們的家庭也需要吃飯，甚至這大部分時候就是他們願意繼續從軍的理由。如果你無法解決這問題，就算十萬無主大軍在面前，你也沒資格收編他，因為你養不起。

要擁有十萬軍隊，你最需要的是能支出十萬人的薪水，哪怕一人一個月只要一千元，十萬人就是每個月一億元。有經濟力的人能夠擁有武力，沒有經濟力的人，即使目前指揮再大的武力，很快就會因為無法支撐而萎縮消滅，組織瓦解。因此，令武力存在的並不是你個人的武藝或軍事訓練，而是錢，有錢就有武力。

令你擁有武力的，是不會被動亂毀滅的，獨立的經濟源頭，盡可能不受帝國崩潰影響的收入來源。包括而不僅限於海外收入、國際貿易、在本國以外的投資和資產，或者任何外在勢力的經濟援助，特別是在海外做生意盈利的國際商人。即使你當地的秩序與經濟崩潰，收入都不受影響的經濟來源，就是經濟獨立。

就說一個場景，若農業崩潰出現飢荒，能營運一支航運集團的人，就能夠從糧產地運送大量的糧食進港口，哪怕是一支本來敵對的軍隊，也會願意為你帶來的食物而戰。只要你有錢，在需要時，你可以從世界各地採購與運來軍火與裝備，貨源滯銷，願意賣給你的工廠多的是。就算是士兵也一樣，你有權僱用世界各國的退役士兵和傭兵，在瞬間建立一支有戰場經驗的軍隊。在大家都飢餓的地方，成為唯一一個在當地提供食物的人，你就有權成為那裡的主人。當大家不靠你不能生存時，你不是主人誰是呢？

有沒有槍的問題，其實就是有沒有獨立經濟來源的問題。你可以議論說，那些裝備都是二手的，那些傭兵或者被收編的軍隊，總不及自己一手訓練的忠誠愛國，但我們談論的話題，就是怎樣才能擁有武力，而不是這些武力是否最佳的武力，而獨立的經濟就是解答。

槍桿子出政權，對，不過槍桿子是怎樣出來的？錢。有了經濟力，就有武力，有了武力，就有政權。故經濟獨立將會是所有事情的第一步。

（公投）11.2好似有活動撞左時間

入嚟討論下幫手投票順便推post上熱門比多啲人睇